٥٧

(بابُ فروضِ الوُضوءِ وصفتِهِ)

الفرضُ لغةً: يُقالُ لمعانٍ، أصلُهَا: الحزُّ والقطعُ،

وشرعًا: مَا أُثِيبَ فاعلُهُ وعوقبَ تاركُهُ.

والوُضوءُ: استعمالُ ماءٍ طهورٍ فِي الأعضاءِ الأربعةِ علَى صفةٍ مخصوصةٍ.

وكانَ فرضُهُ معَ فرضِ الصّلاةِ؛ كمَا رواهُ ابنُ ماجهْ(١)، ذكرَهُ فِي المبدعِ(٢).

(فروضُهُ ستّةٌ):

أحدُهَا: (غَسلُ الوجهِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {فَٱغۡسِلُواْ وُجُوهَكُمۡ} [المائدة:٦]، (والفمُ والأنفُ مِنهُ)؛ أيْ: مِنَ الوجهِ؛ لدخولِهمَا فِي حدِّهِ؛ فلَا تسقطُ المضمضةُ، ولَا الاستنشاقُ؛ فِي وُضوءٍ ولَا غُسلٍ، لَا عمدًا ولَا سهوًا(٣).

٥٨

(و) الثّانِي: (غَسلُ اليدَيْنِ) معَ المرفقَيْنِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَأَيۡدِيَكُمۡ إِلَى ٱلۡمَرَافِقِ} [المائدة:٦].
(و) الثّالثُ: (مسحُ الرّأسِ) كلِّهِ، (ومنْهُ الأذنانِ)؛
لقولِهِ تعالَى: {وَٱمۡسَحُواْ بِرُءُوسِكُمۡ} [المائدة:٦]،
وقولِهِ چ : «الأذنانِ مِنَ الرّأسِ»، رواهُ ابنُ ماجهْ(٤).
(و) الرّابعُ: (غَسلُ الرّجلَيْنِ) معَ الكعبَيْنِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَأَرۡجُلَكُمۡ إِلَى ٱلۡكَعۡبَيۡنِ} [المائدة:٦].
(و) الخامسُ: (التّرتيبُ) علَى مَا ذكرَ اللهُ تعالَى؛
لأنَّ اللهَ تعالَى أدخلَ الممسوحَ بينَ المغسولاتِ، ولَا نعلمُ لهذَا فائدةً غيرَ التّرتيبِ، والآيةُ سيقتْ لبيانِ الواجبِ،

٥٩

والنّبِيُّ چ رتّبَ الوُضوءَ، وقالَ: «هذَا وُضوءٌ لَا يقبلُ اللهُ الصّلاةَ إلَّا بهِ»(٥).
فلوْ بدأَ بشيءٍ مِنَ الأعضاءِ قبلَ غَسلِ الوجهِ: لمْ يُحسبْ لهُ.
وإنْ توضّأَ منكّسًا أربعَ مرّاتٍ: صحَّ وُضوؤُهُ، إنْ قرُبَ الزّمنُ.
ولوْ غسلَهَا جميعًا دفعةً واحدةً: لمْ يُحسبْ لهُ غيرُ الوجهِ.
وإنِ انغمسَ ناويًا فِي ماءٍ وخرجَ مرتِّبًا: أجزأَهُ، وإلَّا فلَا.
(و) السّادسُ (الموالاةُ )؛ لأنَّهُ چ «رأَى رجلًا يصلِّي و فِي ظهرِ قدمِهِ لُمعةٌ قدرُ الدّرهمِ لمْ يصبْهَا الماءُ؛ فأمرَهُ أنْ يعيدَ الوُضوءَ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٦).
(وهيَ)؛ أيِ: الموالاةُ: (أنْ لَا يؤخّرَ غَسلَ عضوٍ حتَّى ينشفَ الَّذِي قبلَهُ) بزمنٍ معتدلٍ، أوْ قدرِهِ منْ غيرِهِ.
ولَا يضرُّ: إنْ جفَّ لاشتغالٍ بسُنَّةٍ: كتخليلٍ، وإسباغٍ، أوْ

٦٠

إزالةِ وسوسةٍ، أوْ وسخٍ.

ويضرُّ: لاشتغالٍ(٧) بتحصيلِ ماءٍ، أوْ إسرافٍ، أوْ نجاسةٍ، أوْ وسخٍ؛ لغيرِ طهارةٍ.

وسببُ وجوبِ الوُضوءِ: الحدثُ، ويَحُلُّ جميعَ البدنِ؛ كجنابةٍ.

(والنّيَّةُ) لغةً: القصدُ، ومحَلُّهَا القلبُ؛ فلَا يضرُّ سبقُ لسانِهِ بغيرِ قصدِهِ، ويُخلصُهَا للهِ تعالَى، (شرطٌ) هوَ لغةً: العلامةُ، واصطلاحًا: مَا يلزمُ منْ عدمِهِ العدمُ، ولَا يلزمُ منْ وجودِهِ وجودٌ ولَا عدمٌ لذاتِهِ، (لطهارةِ الحدثِ(٨) كلِّهَا)؛ لحديثِ: «إنّمَا الأعمالُ بالنّيّاتِ»(٩)؛ فلَا يصحُّ وُضوءٌ وغُسلٌ وتيمّمٌ ولوْ مستحبّاتٍ إلَّا بهَا.

(فينوِي:

رفعَ الحدثِ،
أوْ) يقصدُ (الطّهارةَ لمَا لَا يُباحُ إلَّا بهَا)؛ أيْ: بالطّهارةِ: كالصّلاةِ والطّوافِ ومسِّ المصحفِ؛ لأنَّ ذلكَ يستلزمُ رفعَ الحدثِ.

فإنْ نوَى:

طهارةً، أوْ وُضوءًا، وأطلقَ،
أوْ غسلَ أعضاءَهُ ليزيلَ عنْهَا النّجاسةَ،
أوْ ليعلّمَ غيرَهُ،

٦١

أوْ للتّبرّدِ:
لمْ يجزِئْهُ،

وإنْ نوَى صلاةً معيّنةً لَا غيرَهَا: ارتفعَ مطلقًا.

وينوِي مَنْ حدثُهُ دائمٌ: استباحةَ الصّلاةِ، ويرتفعُ حدثُهُ، ولَا يحتاجُ إلَى تعيينِ النّيَّةِ للفرضِ؛ فلوْ نوَى رفعَ الحدثِ: لمْ يرتفعْ فِي الأقيسِ؛ قالَهُ فِي المبدعِ(١٠).

ويُستحبُّ نطقُهُ بالنّيَّةِ سرًّا.

تتمّةٌ: يُشترطُ لوُضوءٍ وغُسلٍ أيضًا:

إسلامٌ،
وعقلٌ،
وتمييزٌ،
وطَهُوريَّةُ ماءٍ،
وإباحتُهُ،
وإزالةُ مَا يمنعُ وصولَهُ،
وانقطاعُ موجِبٍ.

ولوُضوءٍ:

فراغُ استنجاءٍ أوِ استجمارٍ،

٦٢

ودخولُ وقتٍ علَى مَنْ حدثُهُ دائمٌ لفرضِهِ.

(فإنْ نوَى:

مَا تُسنُّ لهُ الطّهارةُ:
كقراءةِ) قرآنٍ، وذكرٍ وأذانٍ، ونومٍ، وغضبٍ:
ارتفعَ حدثُهُ،
(أوْ) نوَى (تجديدًا مسنونًا)؛ بأنْ صلَّى بالوُضوءِ الَّذِي قبلَهُ (ناسيًا حدثَهُ: ارتفعَ) حدثُهُ؛
لأنَّهُ نوَى طهارةً شرعيّةً.

(وإنْ نوَى) مَنْ عليهِ جنابةٌ (غُسلًا مسنونًا)؛ كغُسلِ الجمعةِ -قالَ فِي الوجيزِ: «ناسيًا»(١١)-: (أجزأَ عنْ واجبٍ)؛ كمَا مرَّ فيمَنْ نوَى التّجديدَ.

(وكذَا عكسُهُ)؛ أيْ: إنْ نوَى واجبًا: أجزأَ عنِ المسنونِ،

وإنْ نواهُمَا: حصلَا.

والأفضلُ: أنْ يغتسلَ للواجبِ، ثمَّ للمسنونِ كاملًا.

(وإنِ اجتمعتْ أحداثٌ) متنوّعةٌ، ولوْ متفرّقةً، (تُوجبُ وُضوءًا أوْ غُسلًا فنوَى بطهارتِهِ أحدَهَا) -لَا علَى أنْ لَا يرتفعَ غيرُهُ-: (ارتفعَ سائرُهَا)؛ أيْ: باقيهَا؛ لأنَّ الأحداثَ تتداخلُ؛ فإذَا ارتفعَ البعضُ ارتفعَ الكلُّ.

(ويجبُ الإتيانُ بهَا)؛ أيْ: بالنّيَّةِ: (عندَ أوّلِ واجباتِ الطّهارةِ، وهوَ التّسميةُ)؛ فلوْ فعلَ شيئًا مِنَ الواجباتِ قبلَ النّيَّةِ: لمْ يعتدَّ بهِ.

ويجوزُ تقديمُهَا بزمنٍ يسيرٍ؛ كالصّلاةِ.

٦٣

ولَا يبطلُهَا عملٌ يسيرٌ.

(وتُسنُّ) النّيَّةُ (عندَ أوّلِ مسنوناتِهَا)؛ أيْ: مسنوناتِ الطّهارةِ؛ كغَسلِ اليدَيْنِ فِي أولِ الوضوءِ، (إنْ وُجدَ قبلَ واجبٍ)؛ أيْ: قبلَ التّسميةِ.

(و) يُسنُّ (استصحابُ ذكرِهَا)؛ أيْ: تذكّرِ النّيَّةِ (فِي جميعِهَا)؛ أيْ: جميعِ الطّهارةِ؛ لتكونَ أفعالُهُ مقرونةً بالنّيَّةِ.

(ويجبُ استصحابُ حكمِهَا)؛ أيْ: حكمِ النّيَّةِ؛ بأنْ لَا ينوِيَ قطعَهَا حتَّى يُتمَّ الطّهارةَ؛

فإنْ عزَبتْ عنْ خاطرِهِ: لمْ يؤثّرْ.
وإنْ شكَّ فِي النّيَّةِ فِي أثناءِ طهارتِهِ: استأنفَهَا،
إلَّا أنْ يكونَ وهْمًا، كالوسواسِ: فلَا يلتفتُ إليهِ.

ولَا يضرُّ:

إبطالُهَا بعدَ فراغِهِ،
ولَا شكُّهُ بعدَهُ.

ڭ ڭ ڭ

(وصفةُ الوُضوءِ) الكاملِ؛ أيْ: كيفيّتُهُ:

(أنْ ينوِيَ ثمَّ يسمِّيَ)، وتقدّمَا(١٢)،
(ويغسلَ كفّيْهِ ثلاثًا)؛ تنظيفًا لهمَا؛

٦٤

فيكرِّرُ غسلَهمَا: عندَ الاستيقاظِ مِنَ النّومِ، وفِي أوّلِهِ.
(ثمَّ يتمضمضَ ويستنشقَ) ثلاثًا ثلاثًا، بيمينِهِ، ومنْ غرفةٍ أفضلُ، ويستنثرُ بيسارِهِ.
(ويغسلَ وجهَهُ) ثلاثًا، وحدُّهُ:
(منْ منابتِ شعرِ الرّأسِ) المعتادِ غالبًا (إلَى مَا انحدرَ مِنَ اللّحيَيْنِ والذَّقَنِ طولًا)، معَ مَا استرسلَ مِنَ اللِّحيةِ،
(ومنَ الأذنِ إلَى الأذنِ عرضًا)؛
لأنَّ ذلكَ تحصلُ بهِ المواجهةُ.
والأذنانِ ليسَا مِنَ الوجهِ،
بلِ البياضُ الَّذِي بينَ العِذارِ والأذنِ مِنهُ.
(و) يغسلَ (مَا فيهِ)؛ أيْ: فِي الوجهِ (منْ شعرٍ خفيفٍ) يصفُ البشَرةَ؛
كعِذارٍ، وعارضٍ، وأهدابِ عينٍ، وشاربٍ، وعنفقةٍ؛ لأنَّهَا مِنَ الوجهِ.
لَا صُدْغٌ، وتحذيفٌ -وهوَ الشّعرُ بعدَ انتهاءِ العِذارِ والنَّزَعةِ-، ولَا النَّزَعتانِ -وهمَا مَا انحسرَ عنهُ الشعرُ مِنَ الرأسِ متصاعدًا منْ جانبَيْهِ-؛ فهِيَ مِنَ الرأسِ.
ولَا يغسلُ داخلَ عينَيْهِ، ولوْ منْ نجاسةٍ، ولوْ أمنَ الضّررَ.
(و) يغسلَ الشّعرَ (الظّاهرَ) منَ (الكثيفِ معَ مَا استرسلَ مِنهُ)، .

٦٥

ويخلّلُ باطنَهُ، وتقدَّمَ(١٣)

(ثمَّ) يغسلَ (يديْهِ معَ المرفقَيْنِ) وأظفارِهِ، ثلاثًا.
ولَا يضرُّ وسخٌ يسيرٌ تحتَ ظفرٍ؛ ونحوِهِ.
ويغسلَ مَا نبتَ بمحَلِّ الفرضِ منْ: إصبَعٍ، أوْ يدٍ زائدةٍ.
(ثمَّ يمسحَ كلَّ رأسِهِ) بالماءِ (معَ الأذنَيْنِ، مرَّةً واحدةً):
فيُمِرُّ يديْهِ منْ مقدَّمِ رأسِهِ إلَى قفاهُ، ثمَّ يردُّهمَا إلَى الموضعِ الَّذِي بدأَ مِنهُ، ثمَّ يُدخلُ سبّابتَيْهِ فِي صِماخَيْ أذنَيْهِ، ويمسحُ بإبهامَيْهِ ظاهرَهمَا،
ويجزئُ كيفَ مسحَ.
(ثمَّ يغسلَ رجلَيْهِ) ثلاثًا (معَ الكعبَيْنِ)؛ أيِ: العظمَيْنِ النّاتئَيْنِ فِي أسفلِ السّاقِ منْ جانبَيِ القدمِ.
(ويغسلُ الأقطعُ بقيَّةَ المفروضِ)؛ لحديثِ: «إذَا أمرْتُكُمْ بأمرٍ فائتُوا مِنهُ مَا استطعْتُمْ»، متّفقٌ عليهِ(١٤)،
(فإنْ قُطعَ مِنَ المَفْصِلِ)؛ أيْ: مَفْصِلِ المرفقِ (غسلَ رأسَ العضدِ مِنهُ).
وكذَا: الأقطعُ منْ مَفْصِلِ كعبٍ: يغسلُ طرفَ ساقٍ.

٦٦

(ثمَّ يرفعَ نظرَهُ إلَى السّماءِ) بعدَ فراغِهِ، (ويقولَ مَا وردَ)؛ ومنْهُ: «أشهدُ أنْ لَا إلهَ إلَّا اللهُ وحدَهُ لَا شريكَ لهُ، وأشهدُ أنَّ مُحمَّدًا عبدُهُ ورسولُهُ»(١٥).

(وتُباحُ معونتُهُ)؛ أيْ: معونةُ المتوضِّئِ،

وسُنَّ كونُهُ عنْ يسارِهِ؛ كإناءٍ ضيّقِ الرّأسِ،
وإلَّا فعنْ يمينِهِ.

(و) يُباحُ لهُ (تنشيفُ أعضائِهِ) منْ ماءِ الوُضوءِ.

ومَنْ وضّأَهُ غيرُهُ، ونواهُ هوَ: صحَّ،

إنْ لمْ يكنِ الموضِّئُ مكرَهًا بغيرِ حقٍّ.
وكذَا: الغُسلُ، والتّيمُّمُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه ابن ماجه (٤٦٢) عن زيد بن حارثة ولفظه: (علَّمني جبريل الوضوء وأمرني أن أنضح تحت ثوبي، لِمَا يخرج من البول بعد الوضوء)، وأخرجه أحمد (٤/١٦١) عنه بنحوه وفيه موضع الشاهد بلفظ: (فعلَّمه الوضوء والصلاة)، قال أبو حاتم الرازي (انظر: العلل لابنه س١٠٤): (هذا حديث كذبٌ باطل).

(٢) انظر: المبدع (١/٩١).

(٣) في (ز): «ولا جهلًا»، وفي (الأصل) ملحقةٌ، وليست في (ب، د، س، ع، ل، م).

(٤) أخرجه ابن ماجه (٤٤٤)، وأحمد (٥/٢٦٤)، والترمذي (٣٧) من حديث أبي أمامة ڔ مرفوعًا بلفظه.

واختلف في رفعه ووقفه؛ فرواه أبو داود (١٣٤) عن أبي أمامة ڔ موقوفًا.

قال حماد بن زيد: (لا أدري هذا من قول النبي چ أو من قول أبي أمامة؟).

قال أبو حاتم (انظر: الجرح والتعديل لابنه ٤/٢٥٢): (هو حديث مضطرب)، وقال الترمذي: (هذا حديث ليس إسناده بذاك القائم)، وضعَّف أحاديث الباب كلها ووهاها: العقيلي (١/١٤٤)، والبيهقي في السنن الكبير (١/٦٦)، وابن حزم في المحلى (١/٣٠٠)، ويفهم من صنيع الدارقطني في سننه (٣٢١ ومابعدها).

وصوّب وقفه: سليمان بن حرب (انظر: سنن الدارقطني ٣٦١)، والدارقطني في علله (س٢٦٩٥)، وابن عبدالهادي في المحرر (٥٠).

(٥) أخرجه ابن ماجه (٤١٩)، وبنحوه أحمد (٢/٩٨) من حديث ابن عمر ژ .

وضعفه أبو حاتم وأبو زرعة (انظر: العلل لابن أبي حاتم س١٠٠)، والعقيلي في الضعفاء (٣/٢٩٩).

(٦) أخرجه أحمد (٣/٤٢٤) عن خالد بن معدان عن بعض أصحاب النبي چ بلفظ المصنف، وأخرجه أبو داود (١٧٥) بلفظه وزاد: (والصلاة).

قال أحمد: (إسناده جيد)، وصححه ابن كثير في تفسيره (لمائدة:٦)،وابن عبد الهادي في تعليقته على علل ابن أبي حاتم (ح١٣٤)، وقال في التنقيح (١/٢٢٥): (تكلَّم فيه البيهقي [انظر: معرفة السنن ١/٣١٢] وابن حزم [انظر: المحلَّى ١/٣١٤] وغيرهما بغير مستند قوي).

(٧) في (ب، د): «الاشتغال».

(٨) في (د، ز، ع): «الأحداث».

(٩) أخرجه أحمد (١/٢٥)، والبخاري (١)، ومسلم (١٩٠٧).

(١٠) المبدع (١/٩٦).

(١١) الوجيز (ص٥٣).

(١٢) أي عند قوله: «(ويجبُ الإتيانُ بهَا)؛ أيْ: بالنيَّةِ:..» في (ص٦٢)، وتقدم ذكر وجوب التسمية عند قوله: «وتجب التسمية في الوضوء مع الذكر ...» في ( ص٥١).

(١٣) أي عند قوله: «(و) منْ سُننِهِ: (تخليلُ اللحيةِ الكثيفةِ)..» في (ص٥٥).

(١٤) أخرجه البخاري (٧٢٨٨)، ومسلم (١٣٣٧)، وأحمد (٢/٢٥٨) من حديث أبي هريرة ڔ .

(١٥) أخرجه مسلم (٢٣٤) من حديث عمر بن الخطاب ڔ .